\section{Versionskontrolle}

\begin{frame}{Versionskontrollsysteme}
    \begin{definition}
        Eine Versionsverwaltung ist ein System, das zur Erfassung von Änderungen an Dokumenten oder Dateien verwendet wird.
    \end{definition}

    Bekannte Versionsverwaltungssysteme sind:
    \begin{itemize}
        \item \kgreen{R}evision \kgreen{C}ontrol \kgreen{S}ystem \individual{(hier Huldigung einfügen)}{}{(hier \href{https://users.ninthfloor.org/~ashawley/rcs/tichy1985rcs/rcs.html}{Huldigung} einfügen)}{}{}{}{}
        \item \kgreen{C}oncurrent \kgreen{V}ersions \kgreen{S}ystem
        \item Subversion
        \item Git
    \end{itemize}
    In SWT I wird nur \kgreen{Git} zur Versionskontrolle verwendet. 
\end{frame}

\begin{frame}{Git -- Eine Einführung}
    \begin{columns}
        \column{0.4\textwidth}
            Git arbeitet mittels 3 Stufen: 

            \begin{enumerate}
                \item Der \texttt{working tree} sind die Dateien an denen gearbeitet wird.
                \item Im \texttt{staging} liegen Dateien die bei der nächsten Einbuchung in den \texttt{local branch} kommen.
                \item In diesem liegen alle eingebuchten Dateien.
                \item Evtl. gibt es auch noch einen \texttt{remote branch}.
            \end{enumerate}
        \column{0.5\textwidth}
            \inpreluml[height=.85\textheight]{git}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Git -- Die Schnittstelle}
    Git kennt sehr viele Kommandos. Im Rahmen von SWT sind einige, aber nicht alle, wichtig:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{git init}: Legt lokal ein neues Repository an
        \item \texttt{git clone}: Kopiere Repository eine Projekts von irgendwo her
        \item \texttt{git add}: Füge Änderung/Neue Datei hinzu
        \item \texttt{git commit}: Übernehme Änderungen in das eigene Repository
        \item \texttt{git push}: Übertrage Änderungen ins Remote Repository
        \item \texttt{git fetch}: Hole Änderungen von einem Remote Repository
        \item \texttt{git merge}: Übernehme Änderungen von einem Remote Repository
        \item \texttt{git pull}: Kombination aus \texttt{git fetch} gefolgt von \texttt{git merge}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Repository -- Und wo speichern wir jetzt das ganze?}
    \begin{columns}
        \column{0.4\textwidth}
        Softwareelemente werden in Repositories gesammelt.
        Ein Repository beinhaltet eine Menge an Branches an denen zur Zeit gearbeitet wird.

        Repositories können sowohl lokal vorliegen (\enquote{local branch}), als auch auf einem zentralen Server (\enquote{remote branch}).
        
        Mit \texttt{git pull} und \texttt{git push} können verschieden Repositories miteinander abgeglichen werden.
        \column{0.5\textwidth}
            \inpreluml[height=.85\textheight]{git}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe: Pleiten, Pech und Pannen}
    \begin{task}{Git in der Praxis}
        Alice und Bob arbeiten gemeinsam an einem Git-Depot. Dieses enthält nur die Datei \texttt{power.txt} mit dem Inhalt

        \begin{tabular}{r|l}
            1 & AC: yes \\
            2 & DC: no
        \end{tabular}

        Gegeben sei nun die Kommandozeilen-Historie der von Alice und Bob ausgeführten Änderungen und Befehle.
        Welchen Inhalt hat die Datei am Ende für Alice? Falls es nicht auflösbare Konflike gibt, geben Sie sie an.
    \end{task}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe: Pleiten, Pech und Pannen}
    \begin{tabular}{r|l|l}
         & Alice & Bob \\
        \hline
        1 & \textit{Füge am Ende neue Zeile mit \enquote{phases: 3} ein.} & \\
        2 & \texttt{git add power.txt} & \\
        3 & \texttt{git commit} & \\
        4 & \texttt{git push} & \\
        5 & & \textit{Ändere Zeile 1 zu \enquote{AC: no}} \\
        6 & & \texttt{git add power.txt} \\
        7 & & \texttt{git commit} \\
        8 & & \texttt{git pull} \\
        9 & & \texttt{git push} \\
        10 & \texttt{git pull} &
    \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe: Pleiten, Pech und Pannen}
    \begin{tabular}{r|l|l}
        11 & \textit{Ändere Zeile 2 zu \enquote{DC: maybe}} & \\
        12 & \texttt{git checkout power.txt} & \\
        13 & \textit{Füge am Ende neue Zeile mit \enquote{frequency: 60 Hz} ein.} & \\
        14 & \texttt{git add power.txt} & \\
        15 & \texttt{git commit} & \\
        16 & \texttt{git push} & \\
        17 & & \textit{Ändere Zeile 2 zu \enquote{DC: yes}} \\
        18 & & \texttt{git add power.txt} \\
        19 & & \texttt{git commit} \\
        20 & & \texttt{git pull} \\
        21 & & \texttt{git push} \\
        22 & \texttt{git pull} &
    \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Lösung: Pleiten, Pech und Pannen}
    \begin{solution}{Git in der Praxis}
        \begin{tabular}{r|l}
            1 & AC: no \\
            2 & DC: yes \\
            3 & phases: 3 \\
            4 & frequency: 60 Hz
        \end{tabular}
    \end{solution}
\end{frame}